<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-05-15T13:12:21+09:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Kakidame</title><subtitle>後藤汰誓が書いているものです。
</subtitle><author><name>Taisei Goto</name></author><entry><title type="html">創算部 第1回レポート</title><link href="http://localhost:4000/sosanbu1.html" rel="alternate" type="text/html" title="創算部 第1回レポート" /><published>2023-05-15T00:00:00+09:00</published><updated>2023-05-15T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/sosanbu1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sosanbu1.html">&lt;p&gt;5月6日（土曜日）に、福岡 天神 赤煉瓦文化会館内 エンジニアカフェにて『創算部 キックオフミーティング』を主催しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;創算部は、なんやかんやあって私が立ち上げた「クリエイティブコーディングとかするコミュニティ」です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;イベントの様子&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/85j2P7ev0_g&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sousanbu.connpass.com/event/280603/&quot;&gt;イベントページ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;イベントの企画時点では、5人くらい参加してくれたら万々歳かな〜と思っていたのですが、予想を超えて、9人の方が参加してくださいました。ありがとうございます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回のイベントでは、これからの活動のための一歩として、p5.jsでクリエイティブコーディングを体験するということをやりました。チュートリアルとして私がp5.jsの扱い方を伝えながら、各自で自由制作の時間もとる、という形式で進めました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参加者の方々のほとんどはp5.jsを扱った経験がなく、私によるチュートリアルが参加者の方々の初p5.js体験だったはずなのですが、自由制作では、皆同じチュートリアルを受けたばかりであるにも関わらず、全員がそれぞれ個性的なものを作っていて、当たり前のことかもしれませんが、それを改めて体験して驚かされました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、イベント最後にアンケートをとって「次回以降でやってみたいこと」についてさまざまなアイデアをいただきました。せっかくなので、ここで共有させていただきます。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;みんなで作品を作って出展できたらいいですね！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;出展、してみたいですね。まずは、創算部内部の展示会をそう遠くないうちに開くつもりです。赤煉瓦文化会館をギャラリーとして使ったことってあるんでしょうか？初めての試みかもしれませんが、やりたいですね。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;作ったものをARで表示したい！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;デジタル領域内のジェネラティブアート作品とARの親和性は高いので、是非やりましょう。それこそ、展示会の時に一緒にAR領域の展示もしたいですね。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;メーカーフェア京都or東京に出展！寝ながら癒やし商品&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;メーカーフェアというイベントがあるんですね。私は、外部のイベントなどにあまり詳しくないので、参加者の皆さんから教えていただけるとありがたいです。私が参加できなくでも、参加者の皆さん同士で集まることもできるような、そういう状況を実現できるコミュニティにしていきたいですね。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ランダムにいい感じの色を選ぶ方法を知りたいです！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;こういうの知りたい、という要望もいただきました。より良いものを作るための知識獲得は大切ですから、私から伝えることに加え、参照できる外部のものについての情報も共有することに努める、ということも大事ですね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アンケートにご回答いただいた方々、ありがとうございました。アンケートの内容を参考にしつつ、「創算部」としての個性が出るような、変な方向に引っ張っていけるようにします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ご参加いただいた皆さん、ご協力いただいたエンジニアカフェのスタッフの皆さんありがとうございました。次回以降もよろしくお願いいたします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;後藤&lt;/p&gt;</content><author><name>Taisei Goto</name></author><category term="event-report" /><summary type="html">5月6日（土曜日）に、福岡 天神 赤煉瓦文化会館内 エンジニアカフェにて『創算部 キックオフミーティング』を主催しました。</summary></entry><entry><title type="html">最近の個人的内省</title><link href="http://localhost:4000/saikinno-naise.html" rel="alternate" type="text/html" title="最近の個人的内省" /><published>2023-05-12T00:00:00+09:00</published><updated>2023-05-12T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/saikinno-naise</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/saikinno-naise.html">&lt;h2 id=&quot;作品制作について&quot;&gt;作品制作について&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;最近、4年次に所属したいと考えている（というか所属すること以外考えられない）メディアアートに関する研究室のゼミに参加している。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ゼミは、毎回学生が自分の研究内容と研究を進めていく方向性の概要を発表していく形式である。私は（少なくとも）研究室で作品制作をすることを前提として、ゼミでは作品制作に役立つ知識や刺激+αを享受しようと考えていたのだが、ゼミで知ることとなった、研究室の教授と学生の（期待以上の）”凄さ”と自分の未熟さを比べてしまい、「自分には何ができるのか」という問いに（しっかりと）悩まされる羽目になった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特にこの問いについて考える際、私は「どんな意義のある作品を作るべきなのか」と言う点について悩まされた。つまりは、哲学的な思考によってどのように作品に意義を持たせるかということについて悩んだ。なぜなら、教授や研究室の学生が作る作品には、作品としての「美しさ」のみならず「言語による作品の意義の説明」が論文的に、哲学的に示されているからである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これを実現するのは、簡単ではない。まず、作品の価値として「言語によって説明可能な作品の意義」を作品に持たせるのならば、その「説明」が少しの指摘で崩れることは決して許されない。崩れてしまうかもしれないと自覚できる説明をつけることは、作品の1つの価値を容易に失ってしまう可能性を安易に受け入れることであり、それは作品に対して極めて失礼なことである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それならば、絶対に崩れないような説明づけを行わなければならない。という方向に私の思考は走った。そのためにはどうすればいいのか、どのような哲学的テーマや概念を扱い、どのような説明づけを行えばいいのか、ということを、私は「自分が作品を作るため」に考えた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし、そのようなことばかり考えることで作品の「美しさ」について考えることを放棄しており、同時にそのことは非常に愚かなことだと気づいた。そもそも、もし作品に作品の存在意義とそれの「崩れない説明」をつけることができたとしても、その作品が作られた時代には崩れないのかもしれないが、これから時代が変わっていくともに崩れる可能性は大いになる。思想は、時代と共に変わっていくものだからだ。しかし「美しさ」は
、時の流れとは無縁に人の心を動かすかもしれない。また、その「美しさ」が「説明」を理解する助けになるかもしれない。だから、どちらも大切なのだということを理解した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このような簡単ではないことを、真剣に（優等生の”真面目”な感じではなく）取り組んでいる人々と関わるようになり、私は、根拠のない自信に身を任せて前へ進んでいくということについて挫折した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ただし、悩むようになったことや挫折したことは全く不幸なことではなく、むしろ、とてつもなく幸運なことであることは間違いなく、このことが表現する者としての大きな一歩であると感じる。「自分に何ができるのか」については、これからもずっと考え続けていきたいところである。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;脱西洋化について&quot;&gt;脱西洋化について&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先の作品制作の話とも繋がるのだが、「脱西洋化」について、手段と目的を取り違えないようにしたいと最近思った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;というのも、人文的な研究の領域では、文化の「西洋化」について問題視する内容の研究が多くあり、自分が作品制作するときも、西洋の文化の流れとは離れたところからアプローチすることが良いのではないかとなんとなく考えていた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし、そもそも「脱西洋化」的な作品制作をすることは、文化のメインストリームから離れるという姿勢で何かしらの提案することで、メインストリームにはなかった新たな価値や可能性を生み出すことを目的とするものであり、手段として「西洋」を脱するような姿勢をとるのであって、「西洋」はを脱することは目的ではない、ということに気づき、手段と目的の取り違えには気をつけなければ…と思うこの頃であった。&lt;/p&gt;</content><author><name>Taisei Goto</name></author><category term="jibun-goto" /><summary type="html">作品制作について 最近、4年次に所属したいと考えている（というか所属すること以外考えられない）メディアアートに関する研究室のゼミに参加している。</summary></entry><entry><title type="html">環境が変わりまして</title><link href="http://localhost:4000/kankyokawari.html" rel="alternate" type="text/html" title="環境が変わりまして" /><published>2023-05-07T00:00:00+09:00</published><updated>2023-05-07T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/kankyokawari</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/kankyokawari.html">&lt;p&gt;大学進学に際し福岡へ移住して、はや1ヶ月が経った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初めての一人暮らしに戸惑うことも多いかと思いきや、そんなことはなく、毎日自由気ままな生活をエンジョイしている。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この1ヶ月だけでも様々なことがあった。身の回りの環境がごっそりと変わったことに加え、大学が始まったり、自分のやりたいことをやるために既存のコミュニティに参加した結果、様々な人との繋がりができたことで、刺激的で充実した1ヶ月を過ごすことができた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方で、異なる複数のコミュニティ内で活動するなかで、気をつけたいと思っていることがある。それは、本当の自分を見失ってしまうことだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;既存のコミュニティに飛び込むと、そのコミュニティ内での自分の振る舞いが、ついつい「他の人たちが喜ぶような振る舞い」になってしまいがちだ。それが、自分のしたい振る舞いと一致しているのならば全く問題はないのだが、無理してでもそういった振る舞いをしようとしてしまうのが問題だ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無理した振る舞いを続けると、そのうち本当の自分を見失ってしまうだろう。
だから、コミュニティ内で他の人から「自分の振る舞いに期待」されているとしても、その期待されているものを全てするのではなく、興味のあるものを選んでやっていこうと思う（これを書いている時、祖父から「マイペースで行けよ」と言われたのを思い出した）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;環境が変わってから、「他人との関わりから新たな経験を得る」という点では、良いスタートを切れたと自分では思っている。これからも、自分を見失わないようにしつつ頑張っていきたい。一方で、今のところ個人的な取り組み（主に自主学習）にはあまり手を出すことができていないため、次の1ヶ月は個人的な取り組みにも力を入れていこうと考えている。&lt;/p&gt;</content><author><name>Taisei Goto</name></author><category term="jibun-goto" /><summary type="html">大学進学に際し福岡へ移住して、はや1ヶ月が経った。</summary></entry><entry><title type="html">これからのこと2022</title><link href="http://localhost:4000/korekara2022.html" rel="alternate" type="text/html" title="これからのこと2022" /><published>2022-12-25T00:00:00+09:00</published><updated>2022-12-25T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/korekara2022</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/korekara2022.html">&lt;p&gt;最近、これから（高専卒業後）のことについて悩みまくっている。
卒研は大して進んでいないし、あと一回休んだら落単の科目もあるという卒業すら危うい状況だが（本当にまずい）、どうしても悩まずにはいられないため、
一度考えをまとめてスッキリさせた後で、とりあえず卒業に向けて頑張りたいと思う。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;大学でしたいこと&quot;&gt;大学でしたいこと&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大学に入って何をしたいのか。
編入試験の面接で、大学でしたいことについて次のように答えた。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;コンピュータを用いた作曲法（DTM）が普及し、
必ずしも楽器そのものを利用して作曲する必要がなくなった現代で、
改めて”楽器を使うことの意味”について検討し、
分かったことをメディアアートという形で実践したい。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;実はこれは、自分が考えている大きな”やりたいこと”の中から具体的なものを取り出して（「私はこのようなことを考えられる人間ですよ」ということを）伝えただけで、その大きな”やりたいこと”は簡潔にまとめると次のようになる。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;音を通した技術と人間の関係を調べることによって、技術の発展に伴う”人間の変容”を捉える。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;これはどういうことか。きっかけとしては、まず「技術の人間の関係について考える」ことに触れたことから始まる。その考えとは次のようなものである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現代において、私たちが何かを”する”とき、道具を使わずに何かをすることは多くない。
道具を使って行為を実行する場合と、道具を使わずに行為を実行する場合とでは、実行した結果として得られる”体験”が違ったものになる(例えば、肉眼で夜空を観察するのと、望遠鏡を用いて観察するのでは見えるものが違う)。
つまり、使う道具によってそれを使う人間の”体験”は変わる。
道具は技術の結晶であり、技術の発展によって道具も変化する。
そのため、技術の発展により人間の”体験”が変わる。
これが、技術と人間の関係である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;技術と人間がこのような関係にある中で、技術の発展により人間の”知覚”そのものが変容しているのではないか、と考える人々がいる。
その1人である河上正秀氏の著書『行為と意味』の序文には、次のような文章が書かれている。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;生きるために人間は外界を経験しなければならず、
知覚を通じて外界を取得するというのが人間の世界認知の基本的掟だとするなら、
技術によって生じる知覚の変容はわれわれの生にとって極めて重大な出来事である。&lt;br /&gt;
~中略~&lt;br /&gt;
足早に、技術をどうするか、あるいは技術によって何をするかという以前に、もっとなされるべき仕事があるだろう。
その仕事は、人間の技術との関係のうちに流出している事象を露わにさせる基礎的な作業、
そしてこの関係を、現実に生きる人間として発掘する作業だと思われる。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
-河上正秀『行為と意味』(未知谷)より引用-&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;技術によって起こりうる”変容”を認識する（人間でも環境でも何でも）ということが、必要なことであるというのは明らかである。
“変容”を認識しておくことで、人間はその技術とどのように付き合って行けば良いか、より深く考えることができるからだ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私はこのような考えに触れたことをきっかけとして、次第に技術と人間の関係について調べるような研究をしてみたいと考えるようになった。
では、それが九州大学 芸術工学部 音響設計コースとどのように繋がるのか？という話になってくるが、まずは次の一文を見てほしい。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;芸術工学部は、技術を人間生活に適切に利用するために､技術の基礎である科学と人間精神の最も自由な発現である芸術とを総合し､技術の進路を計画し､その機能の設計について研究するとともに、人文､社会､自然にまたがる知識と芸術的感性を基盤とする設計家を養成することを目的とする。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;これは、芸術工学部の教育目標である。この文から見えてくる芸術工学部と私のやりたいことのつながりは、主に次の2点にまとめられる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;芸術工学部はデザインについて学ぶことを主としている学部である。デザインは、技術と人間を繋ぐものであるから、それについて様々な観点から学習・研究・実践を行う芸術工学部は技術と人間の関係性を調べることにおいて適した環境である。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;人文・芸術・自然にわたって学問を学べるため、技術と人間の関係性を調べるために必要な知識を得やすい。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;受験前に大学を訪問する機会が何度かあったが、上記の点が実際に満たされていると感じた。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次に、最初に示したやりたいことの頭に”音楽を通した”と付いている理由についてだが、自分が技術と人間の関係性について調べるならば、自分が長年親しんできた”音楽”を起点として調べるのが良いのではないかと考えたことが主な理由であり、そのために音響設計コースを志望したということもある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加えて、音響設計コースには城一裕先生というメディアアートを専門とされている先生がいて、その先生の研究室で行われている研究内容が非常に興味深いものであったことは、このコースを選んだ最も大きな理由であると言える。その研究室の活動内容は次のように示されている。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;音響学とインタラクションデザインを背景に，作品制作を主体とした実践に基づく研究を行っています．メディア・テクノロジーに批評的に向き合い，技術の人間化の一例として，新しい技術のデモにとどまらない表現のあり方を探っていきます．&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ポイントとなるのは次の2点である。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;作品制作を主体とした実践に基づく研究を行っていること。&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;メディア・テクノロジーに批評的に向き合っていること。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;メディア・テクノロジーに批評的に向き合い、自らが考えたことを作品制作という実践を通して表現するという行為には、技術の様々な側面について真剣に考察するという作業が含まれることは言うまでもない（言ったけど）。
上記のやりたいことに加え、私は「表現をしたい」という欲求も持ち合わせていたため、この研究室での活動を通して自らの力を大きく高めることができるだろうと考えたため、この研究室に入りたいと考えている。&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;大学卒業後にやりたいこと&quot;&gt;大学卒業後にやりたいこと&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大学でやりたいことは上記のようにある程度考えることができている（？）が、不安なのは大学卒業後のことである。&lt;br /&gt;
今のところ、大学進学後は大学院に進んで博士号まで取得したいと考えているのだが、問題は”どこの大学院に進むか”である。
進学先として、修士・博士課程にかかわらず次の選択肢がある。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;九州大学に残る&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;東京の大学院へ行く&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;海外の大学院へ行く&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;そして、これらの選択肢から答えを導くために考慮すべきことは次の2つである。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;お金の問題&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;進学先で経験できること&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;我が家は特に裕福ではないため、私が大学院へ進学する場合は必ず奨学金を借りる必要がある。
どうせ奨学金を借りるのであれば、より良い経験ができる大学院へ進むべきである。
また、海外の大学院に進学する場合は、貸与型ではなく給付型の奨学金を貰える可能性が高い。
このことを基に、先の選択肢について考えていく。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まず、九州大学に残る場合について。修士課程については九州大学に残る可能性が高い。
なぜなら、3年次編入で入学するため3年次では他の一般学生と比ベて多くの講義を受講する必要があり、外部の大学院へ進学するための準備を進める余裕があまりない。
加えて、4年次と修士課程で連続して同じ研究室で研究を行うことができるため、集中して研究を行うことができ、より良い成果を出すことができると考えている。
ただし、修士課程で九州大学に残った場合、博士課程は外部の大学院に進もうと考えている。
外部の大学院に進むことでそれまでの環境とは異なる刺激を受けて、井の中の蛙になることを防ぐことができるからである。
そのため、九州大学にいる間にできるだけ多くの実績を積むことを意識して活動を行いたいと思う。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;次に、東京の大学へ行く場合について。
なぜ”東京”に限定しているかと言うと、東京は日本の首都であり多くの研究者・アーティストが活動している場であるから、日本の中で最も”外部から刺激を受けられる場所”であるためである。
外部の院へ進学するからには、九州大学でできること以上に価値のある経験が積める院を選ぶべきであるが、そうなると進学先として考えられる場所は限られてくるため進学難易度は高くなるが、挑む価値は十分にある。ただし、東京は生活にかかる費用が高く奨学金も借り続けることになるため、金銭的な面では非常に厳しい選択であると言える。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後に、海外の大学へ行く場合について。これが最も理想的で現実的な選択肢だと私は考えている。
海外の大学院に進学するためには、多くの壁を乗り越えなければならない（言語・成績・実績・etc）。
しかし、その壁を乗り越えようとする行動の結果として得られるものは、必ず自分の人生をより良いものにするだろうし、
得られた実績によって給付型奨学金の審査にも少しは通りやすくなるだろうと思われる。
海外の大学院へ進学するとしたら、名の知れた大学を目指すべきだろうと思う。理由は、単純に教育・研究の質が高いことに加え、そこに集まってくる人々からも多くの刺激を受けられるからである。
具体的な受験先の決定は、大学へ進学してから先生と話したり、活動している中で何らかの要求点（リソース・カリキュラム・etc）が見えてきた後になるが、
一般的に対策すべきこと（TOEFL&amp;amp;IELTS・実績・成績）については入学後すぐに取り組むつもりである。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;まとめ&quot;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;具体的な進学先は後々決めるとして、海外の院へ進学することを見据えつつ大学では学業・したい活動に打ち込む。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;余談&quot;&gt;余談&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;お金が〜海外が〜とか書いたけど、結局は「そのときそんな活動をしたいか」によって全て決まる気がする…
とりあえず、後々の選択肢が増えるようにしておいて損はないから、自分の活動+できるだけのことはしようと思う。
大学・大学院では活動を通して知り合いを多く作りたいなーと思う。
これから大変そうだけど、まぁなんとかなるでしょう（適当）。&lt;/p&gt;</content><author><name>Taisei Goto</name></author><category term="jibun-goto" /><summary type="html">最近、これから（高専卒業後）のことについて悩みまくっている。 卒研は大して進んでいないし、あと一回休んだら落単の科目もあるという卒業すら危うい状況だが（本当にまずい）、どうしても悩まずにはいられないため、 一度考えをまとめてスッキリさせた後で、とりあえず卒業に向けて頑張りたいと思う。</summary></entry><entry><title type="html">ブログを始めた</title><link href="http://localhost:4000/first-blog.html" rel="alternate" type="text/html" title="ブログを始めた" /><published>2022-12-14T00:00:00+09:00</published><updated>2022-12-14T00:00:00+09:00</updated><id>http://localhost:4000/first-blog</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/first-blog.html">&lt;p&gt;ブログを始めた。
これから大学・大学院へ進学するにあたって、自分が考えていることをきちんと文章に起こす練習をしておいた方が良いと思ったことが主な理由である。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;元々はTwitter上でその練習をしようと思っていたが、Twitterには公共的な側面があるため、自分の考えを書き連ね記録するのには向いていないと感じた。
というのも、Twitterは1つのコミュニケーションの場となっているソーシャルメディアであり、ユーザーの呟きや会話は確実にフォロワーのタイムラインへ表示される。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そのような場所で、一般的な物事に対して主観的な考えを述べている内容を投稿する行為には、少なからず「押し付ける」要素が含まれているように思う。
言うなれば、駅前でグロテスクな写真を並べて「食肉をやめよう！」と呼びかけるようなあの感じが、少しある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実際に、自分がそのように感じて投稿を躊躇したことが何回かあったため、どこかしら自分が考えていることを書き出す（しかも、自分だけが理解できるような雑な内容ではなく、他人も理解できるように書く）ための場所を用意すべきだと考え、ブログを始めるという結論に至った。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とりあえずここまで書いてみたが、ブログを書くのに慣れてなさすぎてものすごくカタい文章になってる気がする。
オッパッピー！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これからこのブログには、誰に見せるでもない、自分自身のための文章を綴っていく。
更新は不定期で内容も大して面白くはないが、良い書き溜めとなることを祈る。&lt;/p&gt;</content><author><name>Taisei Goto</name></author><category term="jibun-goto" /><summary type="html">ブログを始めた。 これから大学・大学院へ進学するにあたって、自分が考えていることをきちんと文章に起こす練習をしておいた方が良いと思ったことが主な理由である。</summary></entry></feed>